<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Protocolli e architetture di rete on Michele Schimd</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/4/01-base-reti/</link><description>Recent content in Protocolli e architetture di rete on Michele Schimd</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><atom:link href="https://profschimd.github.io/materie/sr/4/01-base-reti/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>La comunicazione</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/4/01-base-reti/01-comunicazione/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://profschimd.github.io/materie/sr/4/01-base-reti/01-comunicazione/</guid><description>Per capire bene come funziona una rete, bisogna prima capire a cosa serve una rete.
Nell&amp;rsquo;esempio di comunicazione rappresentato nella figura di sinistra, ci sono due persone che vogliono scambiarsi dell&amp;rsquo;informazione. Alice vuole che Bob le mandi l&amp;rsquo;ultimo versione del documento su cui lui sta lavorando. Bob è in smart working per la pandemia e manderà ad Alice una copia elettronica del documento richiesto. Notiamo che quando Alice chiede via email il documento a Bob, Alice spedisce e Bob riceve.</description></item><item><title>Architettura a strati per le reti</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/4/01-base-reti/02-architettura-rete/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://profschimd.github.io/materie/sr/4/01-base-reti/02-architettura-rete/</guid><description>Modelli a strati Una rete come Internet è un artificio umano estremamente complesso. Si stima che ci siano più di 20 miliardi di dispositivi connessi alla rete (quanti dei vostri dispositivi - PC, smartphone, PS5, &amp;hellip; - sono connessi ad Internet?).
Rifletti Quanti e quali dispositivi sono connessi? Scrivi una risposta e solo dopo clicca qui e rifletti sulla tua risposta. Aggiungeresti qualcosa alla lista dei tuoi dispositivi connessi?
Per gestire un sistema così complesso le reti moderne come Internet sono costruite basandosi su architetture a strati (layered architecture).</description></item><item><title>Incapsulamento</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/4/01-base-reti/02b-incapsulamento/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://profschimd.github.io/materie/sr/4/01-base-reti/02b-incapsulamento/</guid><description>Una delle operazione più importanti nelle reti è quella di incapsulamento, questa operazione è l&amp;rsquo;analogo dell&amp;rsquo;imbustare nel caso della posta tradizionale. Quando si deve spedire una lettera o un documento, normalmente si inserisce tale documento in una busta la quale viene poi chiusa e sulla quale vengono scritti le informazioni utili per la consegna della busta. Queste informazioni non sono il contenuto del messaggio (cioè il documento da spedire), ma sono fondamentali per la corretta consegna della busta.</description></item><item><title>Protocolli di rete</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/4/01-base-reti/protocolli/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://profschimd.github.io/materie/sr/4/01-base-reti/protocolli/</guid><description>Definizione: Protocollo Un protocollo di rete è un insieme di regole che determinano il modo in cui avviene una comunicazione tra due software. I protocolli sono usati da software che si posizionano allo stesso livello del modello di riferimento.
La definizione appena data presenta diversi aspetti da capire.
Insieme di regole proprio come nella comunicazione tra persone, è necessario che si stabiliscano delle regole perché questa comunicazione possa avvenire. Le regole si stabiliscono per garantire diversi requisiti due persone devono in una lingua comprensibile ad entrambi; se &amp;ldquo;distanti&amp;rdquo; le due persone devono utilizzare opportuni mezzi; due persone non dovrebbero parlare contemporaneamente; se la conversazione è riservata e remota, bisogna essere sicuri dell&amp;rsquo;identità interlocutore Comunicazione come visto sopra, lo scopo è, solitamente quello di effettuare una comunicazione, vale a dire uno scambio di informazioni.</description></item><item><title>Laboratorio: livelli di rete e programmazione</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/4/01-base-reti/lab01-program-livelli/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://profschimd.github.io/materie/sr/4/01-base-reti/lab01-program-livelli/</guid><description>Uno dei vantaggi dei vantaggi di un&amp;rsquo;architettura di rete stratificata è la modularità che ne deriva. Infatti, ogni livello può essere realizzato com un modulo a sé, l&amp;rsquo;importante è che si realizzino i corretti Service Access Point (SAP). Per comprendere meglio questo aspetto, in questo laboratorio si procede alla stesura di una piccola architettura di rete basata su due soli livelli. Negli esempi verrà utilizzato il linguaggio Python, ma è possibile, ma qualsiasi linguaggio ad alto livello può essere utilizzato, va tenuto in considerazione, tuttavia, che ogni linguaggio presenta nei modi specifici per realizzare alcuni concetti della programmazione (esempio: interfacce, classi astratte, protocolli, &amp;hellip;).</description></item></channel></rss>