<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sicurezza nelle reti on Michele Schimd</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/5/03-sicurezza/</link><description>Recent content in Sicurezza nelle reti on Michele Schimd</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><atom:link href="https://profschimd.github.io/materie/sr/5/03-sicurezza/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Requisiti di sicurezza</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/5/03-sicurezza/01-ciaa/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://profschimd.github.io/materie/sr/5/03-sicurezza/01-ciaa/</guid><description>Materiale Dispensa su sicurezza (pdf)</description></item><item><title>Firewall</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/5/03-sicurezza/02-firewall/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://profschimd.github.io/materie/sr/5/03-sicurezza/02-firewall/</guid><description>Il firewall è un componente fondamentale per la sicurezza in una rete, in questa lezione si discute il funzionamento di un firewall e le principali tipologie di firewall</description></item><item><title>Network Address Translation (NAT)</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/5/03-sicurezza/03-nat/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://profschimd.github.io/materie/sr/5/03-sicurezza/03-nat/</guid><description>Cos&amp;rsquo;è un NAT NAT è una sigla che significa Network Address Translation, la stessa sigla indica cosa fa un dispositivo NAT: traduce indirizzi. Più precisamente, si dovrebbe dire che un NAT sostituisce indirizzi in quanto esso cambia, all&amp;rsquo;interno di un pacchetto IP (datagramma), un indirizzo con un altro.
Utilizzi del NAT Ci sono due principali utilizzi dei dispositivi NAT uno per offrire un meccanismo di sicurezza, ad esempio NAT firewall l&amp;rsquo;altro per permettere a più dispositivi di condividere un unico indirizzo IP pubblico (ad esempio, nelle reti domestiche).</description></item><item><title>Virtual Private Network (VPN)</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/5/03-sicurezza/04-vpn/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://profschimd.github.io/materie/sr/5/03-sicurezza/04-vpn/</guid><description>Cos&amp;rsquo;è una VPN Con la pandemia da SARS-Cov-2, ci si è resi conto dell&amp;rsquo;importanza dello smart working (lavoro agile), molte istituzioni e aziende hanno potuto lavorare nonostante il lockdown. Uno dei problemi dello smart working è l&amp;rsquo;utilizzo di connessioni diverse da quelle aziendali. Questo può rendere inaccessibili alcune risorse utilizzabili solo all&amp;rsquo;interno della intranet aziendale. In altre parole, risorse accessibili solo se direttamente connessi alla rete privata aziendale, non sono disponibili se connessi alla rete pubblica Internet e questo può essere un ostacolo, ad esempio, nello smart working.</description></item></channel></rss>