<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sicurezza nelle reti on Michele Schimd</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/5/02-sicurezza/</link><description>Recent content in Sicurezza nelle reti on Michele Schimd</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><atom:link href="https://profschimd.github.io/materie/sr/5/02-sicurezza/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Requisiti di sicurezza</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/5/02-sicurezza/01-ciaa/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://profschimd.github.io/materie/sr/5/02-sicurezza/01-ciaa/</guid><description>Materiale Dispensa su sicurezza (pdf)</description></item><item><title>Firewall</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/5/02-sicurezza/02-firewall/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://profschimd.github.io/materie/sr/5/02-sicurezza/02-firewall/</guid><description>Il firewall è un componente fondamentale per la sicurezza in una rete, in questa lezione si discute il funzionamento di un firewall e le principali tipologie di firewall</description></item><item><title>Virtual Private Network (VPN)</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/5/02-sicurezza/03-vpn/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://profschimd.github.io/materie/sr/5/02-sicurezza/03-vpn/</guid><description>Cos&amp;rsquo;è una VPN Con la pandemia da SARS-Cov-2, ci si è resi conto dell&amp;rsquo;importanza dello smart working (o lavoro agile), molte istituzioni e aziende hanno potuto lavorare nonostante il lockdown. Uno dei problemi dello smart working è il collegamento attraverso una rete diversa da quella aziendale. Questo rende impossibile l&amp;rsquo;accesso alle risorse di rete che possono essere utilizzate solo nella intranet, cioè solo se connessi alla rete aziendale.
La soluzione è quella di creare una rete aziendale privata, tuttavia il problema diventerebbe avere un&amp;rsquo;infrastruttura di rete (cavi e/o access point wireless) priva; che, a meno di situazioni geograficamente concentrate (es.</description></item><item><title>Network Address Translation (NAT)</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/5/02-sicurezza/04-nat/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://profschimd.github.io/materie/sr/5/02-sicurezza/04-nat/</guid><description>Cos&amp;rsquo;è un NAT NAT è una sigla che significa Network Address Translation, questa stessa sigla indica cosa fa un dispositivo NAT: traduce indirizzi. Più precisamente, si dovrebbe dire che un NAT sostituisce indirizzi in quanto esso sostituisce, all&amp;rsquo;interno di un pacchetto IP (datagramma), un indirizzo con un altro.
Utilizzi del NAT Ci sono due principali utilizzi dei dispositivi NAT uno per mascherare la topologia interna della rete e l&amp;rsquo;altro per permettere a più dispositivi di condividere un unico indirizzo IP pubblico (ad esempio, nelle reti domestiche).</description></item></channel></rss>