<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Livello fisico (physical layer) on Michele Schimd</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/4/02-physical/</link><description>Recent content in Livello fisico (physical layer) on Michele Schimd</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><atom:link href="https://profschimd.github.io/materie/sr/4/02-physical/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Mezzi fisici</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/4/02-physical/mezzi-fisici/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://profschimd.github.io/materie/sr/4/02-physical/mezzi-fisici/</guid><description>Descrizione dei principali mezzi fisici utilizzati oggi e confronto tra di essi.</description></item><item><title>Codifica</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/4/02-physical/codifica/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://profschimd.github.io/materie/sr/4/02-physical/codifica/</guid><description>Avendo stabilito il mezzo di comunicazione è necessario che i dispositivi di trasmissione e ricezione si &amp;ldquo;accordino&amp;rdquo; su come misurare l&amp;rsquo;informazione (i bit) sul mezzo di trasmissione. Ad esempio, se sul cavo di rame si pattuisce che una tensione di +5V indichi un bit 1 mentre una tensione di 0V indichi un bit 0, rimane il problema di decidere &amp;ldquo;quando&amp;rdquo; misurare la tensione per rilevare i bit.
Ad esempio consideriamo il seguente segnale dati.</description></item><item><title>Larghezza di banda e latenza</title><link>https://profschimd.github.io/materie/sr/4/02-physical/banda-latenza/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://profschimd.github.io/materie/sr/4/02-physical/banda-latenza/</guid><description>Rifletti: Dibattito in classe su... Cosa consideri quando decidi di utilizzare un tipo di connessione anziché un altro (ad esempio rete cablata anziché rete senza fili)?
Diversi mezzi fisici permettono velocità di trasferimento dei dati, ma cosa si intende con il termine velocità? Quando si parla di velocità si pensa al tempo che serve per trasferire qualche cosa, ma non a quanto si trasferisce. Nella trasmissione dati, quindi, dobbiamo sia considerare con che velocità riusciamo a trasmettere l&amp;rsquo;informazione sia quanta informazione riusciamo a trasmettere.</description></item></channel></rss>